%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=0.7cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Opérations sur les matrices --- Sujet A}
\date{3/10/17}
\classe{T\up{ale}ES 2/3}
\dsnum{DS \no1}

\pagestyle{empty}

\begin{document}

\maketitle

\begin{em}
Aucune justification n'est demandée pour les calculs faits à la calculatrice.
\end{em}

\begin{exercice}[Opérations sur les matrices --- 7 points]
On donne :

  \hspace{\stretch{1}}
  $A=\begin{pmatrix}
    1 & 2 & 3 \\
    0 & 0 & -1 \\
    -2 & 0 & 7 \\
  \end{pmatrix}$
  \hspace{\stretch{1}}
  $B=\begin{pmatrix}
    0 & 1 & 4 \\
    4 & -2 & -2 \\
    1 & 1 & 1 \\
  \end{pmatrix}$
  \hspace{\stretch{1}}

\begin{enumerate}
  \item Calculer $A+B$.
  \item Calculer $7A$.
  \item Calculer $A\times B$.
  \item Dans le calcul de $A\times B$, détailler le calcul du coefficient de la deuxième ligne et première colonne.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[QCM --- 4 points]
Donner les bonnes réponses, sans justifier. Il y a au moins une bonne réponse par question, mais il peut y avoir plusieurs réponses.

\begin{enumerate}[{Question} 1.]
\item Pour toutes matrices carrées $P$, $Q$, $R$ de même taille, on a :
\begin{enumerate}[(a)]
  \item $Q+P=P+Q$
  \item $Q\times P=P\times Q$
  \item $P\times(Q\times R)=(P\times Q)\times R$
\end{enumerate}
\item La matrice $A$ a 5 lignes et 4 colonnes, et la matrice $B$ a 2 lignes et 5 colonnes. Le produit $A\times B$ est :
\begin{enumerate}[(a)]
\item égal à une matrice à 4 lignes et 2 colonnes ;
\item impossible, tout comme le produit $B\times A$ ;
\item impossible, mais le produit $B\times A$ est possible.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Puissance de matrice --- 4 points]
On considère la matrice :
\[A=\begin{pmatrix}3&9&-9\\2&0&0\\3&3&-3\end{pmatrix}\]
\begin{enumerate}
\item Calculer $A^2$, $A^3$, $A^4$, $A^5$.
\item Conjecturer la valeur de $A^{987654321}$ (une explication non-rigoureuse est acceptée).
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Équation --- 4 points]
Déterminer les valeurs de $a$ et $b$ vérifiant l'égalité suivante.
\[
\begin{pmatrix}8&a\\3&-2\end{pmatrix}
+
\begin{pmatrix}b&a\\1&2\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}a&8\\4&0\end{pmatrix}
\]
\end{exercice}

\end{document}
